{
  "qaPairs": [
    {
      "question": "Quelles sont les 3 sens qu’il y a à faire une confession chez Augustin ?",
      "answer": "<b>Confession de foi</b> : on professe ce en quoi on croit (en français, ce sens est resté quand on dit qu’on appartient à telle ou telle confession).<br /> <b>Confession des péchés :</b> par exemple Augustin rapporte avoir péché lorsqu’il avait 19 ans, avec ses amis, en volant des poires dans un verger, puis en les jetant aux cochons (<em>Confessions</em>, II, 4). Il confesse aussi les péchés de la chair.<br /><b>Confession de louange</b> : joindre à l’aveu des faiblesses et des péchés la reconnaissance de la grâce et de la grandeur de Dieu.</p>"
    },
    {
      "question": "Quelle est la conception du progrès à laquelle Levi-Strauss s'oppose dans <i>Race et Histoire</i> ?",
      "answer": "Levi-Strauss s'oppose aux approches qui prônent un progrès continu toujours dans le même sens où un âge plus avancé (ex. l'âge de bronze) succède nécessairement à un âge antérieux (ex. âge de la pierre). Il s'oppose à l'idée que ce qui est advenu devait nécessairement advenir."
    },
    {
      "question": "Que raconte Augustin au livre V des Confessions ?",
      "answer": "Il dénonce <b>L'imposture manichéenne</b> en (V, 3-7). <br /> La première étape dans l'abandon du manichéisme est la découverte du <b>scepticisme académicien</b> (V, 10)."
    },
    {
      "question": "Quelles sont les trois hypostases chez Plotin ?",
      "answer": "<li><b>L'Un (τό ἕν)</b> : principe suprême, au-delà de l'être et de la pensée (Plotin, Traité 10 [Enn. V, 1], §8), qui est source de toute réalité.  </li> <li><b>L'Intellect (νοῦς / noûs)</b> : émanation de l'Un, lieu des Formes intelligibles et de la pensée pure. C’est l’intermédiaire entre le principe premier et la réalité matérielle (Plotin, Traité 10 [Enn. V, 1], §8).  </li> <li><b>L'Âme (ψυχή / Psyché)</b> : émanation de l'Intellect, principe de vie et de mouvement, qui anime le monde sensible. Chez Plotin, l'Âme est une émanation de l'Intellect, une réalité intermédiaire entre le monde intelligible et le monde sensible (Plotin, Traité 6 [Enn. IV, 8], §§3-4).</li>"
    },
    {
      "question": "Où et comment Montesquieu renverse-t-il l'État de Nature Hobbesien ?",
      "answer": "Au chapitre 2 du livre 1, il écrit :« Un homme pareil [dans l’état de nature] ne sentirait d’abord que sa faiblesse ; sa timidité serait extrême (...) l’on a trouvé dans les forêts des hommes sauvages ; tout les fait trembler, tout les fait fuir »<br /> Au chapitre 3 du livre 1 « Sitôt que les hommes sont en société, ils perdent le sentiment de leur faiblesse ; l’égalité qui était entre eux cesse, et l’état de nature commence » (<i>E.L.</i>, I, 3). L'État de nature est celui où se trouve l’homme antérieurement à l’établissement des sociétés civiles, en l’absence de toute subordination politique et abstraction faite des aquis de la civilisation. Il s’agit d’un état d’égalité et d’indépendance. Contre la conception hobbesienne, cet état, régi par une forme de sociabilité naturelle, est pacifique. L’état de guerre n’apparaît qu’avec l’institution des sociétés, avant l’établissement du droit destiné à y remédier.<br /> Sans renoncer à la facture hypothétique de la description de l'État de nature, posé comme une expérience de pensée décrite au conditionnel (à valeur d’éventuel), Montesquieu ne décrit en réalité qu’un premier moment dans l’évolution de l’organisation des sociétés humaines : « <i>avant</i> toutes ces lois, sont celles de la nature … ». Un tel état de nature, auquel l’on remonte fictivement, est en réalité historique de part en part : il met en scène l’évolution entre le moment premier où les hommes isolés, uniquement régis par l’instinct de conservation, ne sentiraient « d’abord » que leur faiblesse et leurs besoins et seraient portés à fuir leurs semblables, à celui où « les marques d’une crainte réciproque les engageraient <i>bientôt</i> à s’approcher ». La mutation apparaît de nouveau entre le stade primitif où la faculté de connaître de l’individu reste à l’état latent et celui où les hommes « parviennent encore à avoir des connaissances », ce qui leur permet de joindre au sentiment animal de sociabilité un second lien, rationnel, proprement humain. Une telle conception, qui insiste sur les erreurs dues à la récurrence, permet d'opposer à Hobbes le caractère pacifique de l’état de nature : « Les animaux (et c’est surtout chez eux qu’il faut aller chercher le droit naturel) ne font pas la guerre à ceux de leur espèce, parce que, se sentent égaux, ils n’ont point le désir de s’attaquer »[^13]. Les lois de nature découvertes dans cet état contredisent l’idée d’un désir primitif de domination (cf. droit naturel). Le reproche qu’adressera Rousseau aux jurisconsultes, croyant décrire l’homme naturel, ils peignaient l’homme civil, sera l’écho de cette critique : au lieu de recourir à une méthode analytique, ils auraient du procéder génétiquement. L’esprit comme les passions ont une histoire, celle du développement graduel des connaissances et des besoins"
    },
    {
      "question": "Où dans les <i>Confessions</i> Augustin parle t-il des spectacles ?",
      "answer": "Au troisième livre des <i>Confessions</i>, par exemple : « Les jeux scéniques, spectacles de turpitudes, m'emportaient. (III, 2)»"
    },
    {
      "question": "Quelles sont les différences d’éducation entre la république, la monarchie et le despotisme ?",
      "answer": "<ul><li>L’abrutissement tient lieu d’éducation dans le despotisme (<i>EL</i>, IV, 3)</li><li>Dans un gouvernement républicain, « toute la puissance de l’éducation » est nécessaire puisque la vertu, principe de la République, est un « amour des lois et de la patrie » et suppose de la part de chaque citoyen un « renoncement à soi-même » (<i>EL</i>, IV)</li><li>Dans les monarchies, on enseigne l’honneur et la distinction</li></ul>"
    },
    {
      "question": "Que propose Levi-Strauss comme nouvelle approche du progrès dans l'histoire ?",
      "answer": "Il propose de penser que le progrès procède « par mutations », qu'elle peut prendre des changements d'orientations : son mouvement n'est pas rectiligne, comme celui du cavalier aux échecs. Il défend qu'une part d'aléatoire est à l'oeuvre"
    },
    {
      "question": "Où Kant écrit-il : « Agis de telle sorte que la maxime de ta volonté puisse toujours valoir en même temps comme principe d'une législation universelle ? »",
      "answer": "<p><i>Critique de la raison pratique</i> (1788), Première partie, §7</p> On trouve des passages  similaires dans les <i>Fondements de la métaphysique des moeurs</i> (1785) où il formule son impératif catégorique"
    },
    {
      "question": "Traduisez les trois paires de concepts opposés proposées par Kant dans sa <i>Critique de la raison pratique</i> : <p>Das Erlaubte und Unerlaubte.</p><p>Die Pflicht und das Pflichtwidrige.</p><p>Vollkommene und unvollkommene Pflicht.</p>",
      "answer": "<p>Le permis et le défendu.</p><p>Le devoir et ce qui est contraire au devoir.</p><p>Le devoir parfait et le devoir imparfait.</p>"
    }
  ]
}